法律鉅子湯渣華搵到教大仔犯咩法未

出聲啦 掛banner都犯法
冇口德應該要打靶啦

一定係衰11人啦

人地否認左呀

傷害到廣大中國同胞感情

否認咩？

淚灑雪廠街

曹長青：傷人的言論要不要保護？

如果一種言行對別人構成情感傷害，尤其是在葬禮上，諷刺挖苦甚至詛咒死者和其家人，這夠不夠成“故意傷害”罪？要不要告到法院，尋求法律懲罰？

就這個問題在美國引起官司，打了五年，從地方法院一直打到了聯邦最高法院。昨天（2日）美國最高法院九名大法官作出了裁決，成為今天美國各大報的頭版重要新聞，和電視新聞的主要評論，因為它涉及到言論自由的根本原則。

案子的原由是：一名美國士兵在伊拉克戰場犧牲了，家人為他舉行了葬禮。但在葬禮的路旁，一個浸信教會的信徒們，舉牌示威。他們的標語是：美國被詛咒！上帝痛恨同性戀！該教會認為，由於美國容忍同性戀，容忍天主教徒離婚，所以上帝懲罰美國。

這個士兵的父親等家人，認為這是嚴重的傷害，他們的家人死了（而且是為國捐軀），大家都正沉浸在痛苦之中。但有人竟然在葬禮附近舉著那些詛咒的牌子，這不僅太不近人情事理，而是有意在傷口上撒鹽，是惡性攻擊。那個戰死的士兵和他的家人都不是同性戀。

士兵的父親等，把這個教會告上法庭，索賠一千萬美元。在巴爾的摩地方法庭審理時，陪審員一致同意，要教會如此賠償。最後主審法官把懲罰金減至五百萬，判決教會敗訴。

這個教會不服，把案子打到了聯邦第四上訴法庭，結果聯邦法庭推翻了地方法庭的裁決，以保護言論自由的原則，判決士兵家屬們敗訴。

士兵家屬不服，上訴到美國最高法院。結果，九名大法官以八比一的懸殊比例裁決，士兵家屬敗訴，教會無罪。

最高法院首席大法官羅伯茨（John Roberts）在（多數派）的裁決書中說，“言論是相當有力量的，它能刺激行為，能讓人流淚——無論是快樂還是悲傷，或者像這個案子一樣，給人帶來巨大的痛苦。”但是，根據美國憲法第一修正案保護言論自由的原則，“面對這個現實，我們對痛苦的反應不能是懲罰言論者。作為一個國家，我們選擇了這樣一條道路：保護那些在公眾議題上甚至有傷害性的言論，來確保對議題的公開辯論不被窒息。”

那些示威教徒們的行為當然是惡劣透頂的，他們的惡意傷人之語令人憤怒。別說那個士兵不是同性戀，是同性戀也完全有參軍為國捐軀的權利。在人家的葬禮上說詛咒的話，無疑給死者家屬等造成加倍的痛苦和心理傷害。這個教會只有11個成員，幾乎都是教會牧師的親屬，他們對能開車抵達的所有士兵葬禮，都舉行示威（哪兒的葬禮都去，已舉行過600多場），打著上帝的名義詛咒美國，詛咒這些為國捐軀的戰士。保守派的福克斯電視節目主持人歐萊利（Bill O'Reilly）等痛斥說，這些人是“瘋子、白癡”。很多教會人員也反感甚至痛恨這些人的離譜、瘋狂行為。

但是，首席大法官羅伯茨在裁決他們無罪時具體指出以下幾點：

第一，教會抗議的問題，是公眾關心的議題（matters of public concern）。雖然詞語不夠文雅，但他們強調的這個問題，涉及美國和美國人民的政治和道德行為，關係到我們國家的命運，尤其軍中同性戀行為、天主教神父醜聞等，都是公共話題。

第二，教會和士兵家屬之間，不是私人間的恩怨。

第三，教會的示威人員，有權利在那個地方抗議。因他們舉牌的地方，距葬禮地點有一千尺（即跟葬禮地點有足夠的距離），他們的抗議沒有暴力行為，並是在遵照警方規定和守法情況下進行的。

美國最高法院目前的九名大法官，按其理念，五名是保守派，四名是自由派。但這次的裁決，完全打破了左右。四名自由派法官全都支持保守派首席大法官羅伯茨的裁決意見。反而是上屆美國總統布什提名的兩個（另一個即首席大法官羅伯茨）保守派大法官之一的阿利托（Samuel Alito）這次意見分歧，是八比一中的唯一反對者。他在反對意見書中說：如果想有一個公共議題能夠公開、充滿活力辯論的社會，就不能允許對無辜受害者的野蠻（攻擊），它是不必要的。我們支持自由、開放的辯論，但這不是給惡毒的言論攻擊的通行證。美國保守派人氣很旺的前副總統候選人、前阿拉斯加州長佩林也在推特上說，最高法院的判決缺乏常識。

而一貫對捍衛言論自由更不妥協的自由派大法官中的佈雷耶（Stephen Breyer）雖然贊同首席大法官羅伯茨，但卻另寫了意見書指出，其他形式的言論，包括電視和網路上（即博客）的言論等，可能會受到不同的待遇——即不會得到這麼寬容的裁決。一般來說，是保守派的大法官會有類似言論。